Несбитт, Джеймс
[править | править вики-текст]Материал из Википедии — свободной энциклопедии
В Википедии есть статьи о других людях с фамилией Несбитт.
Джеймс Несбитт
James Nesbitt
James Nesbitt July 2008.jpg
В июле 2008 года
Дата рождения:	
15 января 1965[1] (51 год)
Место рождения:	
Баллимина, Антрим, Северная Ирландия, Великобритания
Гражданство:	
Flag of the United Kingdom.svg Великобритания
Профессия:	
актёр
Карьера:	
1984 — наст. время
Награды:	
Премия британского независимого кино (2002)
IMDb:	
ID 0626362
Commons-logo.svg Джеймс Несбитт на Викискладе
Джеймс Несбитт (англ. James Nesbitt) — британский актёр театра, кино и телевидения.

Содержание  [убрать] 
1	Биография
1.1	Семья
2	Избранные работы
2.1	Кино
2.2	Телевидение
2.3	Театр
3	Награды и номинации
4	Примечания
5	Ссылки
Биография[править | править вики-текст]

Джеймс Несбитт (слева) в роли ведущего церемонии награждения «Продавец года», апрель 2009.
Джеймс Несбитт родился 15 января 1965 года в городе Бэллимена. Рос в близлежащей деревне Брушайн (Broughshane), в 1976 году с семьёй переехал в город Колрейн, где получил среднее образование в школе Coleraine Academical Institution[2]. Окончил её в 1983 году.

Поначалу Джеймс думал пойти по стопам отца, стать учителем, и поэтому начал изучать французский язык в Ольстерском университете (University of Ulster)[3], но отучился лишь один год, решив стать актёром, для чего переехал в Лондон и поступил в университет Central School of Speech and Drama[2], который закончил в 1987 году.

Впервые на телеэкранах Джеймс появился в 1984 году в небольшой роли (в титрах не указан) в одном эпизоде сериала Play for Today. Впервые на широком экране зрители увидели актёра два года спустя в ленте «Конец Человека мира», где он играл полицейского. Регулярные роли Джеймс Несбитт стал получать с 1991 года. В 2003—2005 годах был ведущим церемонии награждения Irish Film & Television Awards.

С 2005 года Джеймс является послом доброй воли при ЮНИСЕФ—Великобритания (UNICEF UK)[4], также он участвует в многочисленных благотворительных акциях, в связи с чем в марте 2010 года был избран канцлером (Chancellor (education)) Ольстерского университета[5].

Семья[править | править вики-текст]
Отец — Джеймс «Джим» Несбитт — учитель, а позднее директор начальной школы в небольшой деревне[3].
Мать — Мэй Несбитт — служащая[3].
Сёстры — Маргарет, Кэтрин и Андреа[6] — все трое стали учительницами.
Жена — Соня Форбс-Адам (с 1994 года) — бывшая актриса[3].
Дочери — Пегги (род. 1998) и Мэри (род. 2002)[6][3].
Избранные работы[править | править вики-текст]
См. тж. Фильмография Джеймса Несбитта  (англ.)
Кино[править | править вики-текст]

Джеймс Несбитт (справа) с актёром Лиамом Нисоном, январь 2008.
1991 — Услышьте мою песню / Hear My Song — Финтан О’Доннелл
1996 — Джуд / Jude — дядюшка Джо
1997 — Добро пожаловать в Сараево / Welcome to Sarajevo — Грегг, военный кинооператор
1997 — Это море / This Is the Sea — Хьюберт Портер, констебль
1998 — Воскресший / Resurrection Man — Райан
1998 — Сюрприз старины Неда / Waking Ned — Поросячий Финн
1999 — Женские сплетни / Women Talking Dirty — Стэнли
2000 — История о Гарри / Wild About Harry — Уолтер Эдэйр
2001 — Подарок судьбы / Lucky Break — Джеймс Хэндс/лорд Нельсон
2004 — Миллионы / Millions — Ронни Каннингем
2005 — Матч-пойнт / Match Point — детектив Баннер
2009 — Вишнёвая бомба / Cherrybomb — Дейв Крилли
2010 — Изгнанники / Outcast — Кэтел
2010 — Соответствие Джека / Matching Jack — Коннор
2010 — Путь / The Way — Джек
2011 — Кориолан / Coriolanus — Сициний Велут
2012 — Хоббит: Нежданное путешествие / The Hobbit: An Unexpected Journey — Бофур, гном[7]
2013 — Хоббит: Пустошь Смауга / The Hobbit: The Desolation of Smaug — Бофур, гном[7]
2014 — Хоббит: Битва пяти воинств / The Hobbit: The Battle of the Five Armies — Бофур, гном[7]
Телевидение[править | править вики-текст]
1992 — Хроники молодого Индианы Джонса / The Young Indiana Jones Chronicles — Юрий (в одном эпизоде)
1992 — Ковингтон-Кросс / Covington Cross — Хамфри (в одном эпизоде)
1993 — Лавджой / Lovejoy — Джерри Бойл (в одном эпизоде)
1994 — Между линий / Between the Lines — Шон Феллан (в одном эпизоде)
1996, 1998 — Страшный поцелуй ангела / Ballykissangel — Лео Макгарви (в пяти эпизодах)
1998 — Прикосновение зла / Touching Evil — Дэвид Лейни (в двух эпизодах)
1998—2003 — Малодушие / Cold Feet — Адам Уильямс (в тридцати трёх эпизодах)
2002 — Кровавое воскресенье / Bloody Sunday — Айвен Купер (Ivan Cooper), политик
2003—2007 — Закон Мёрфи / Murphy's Law — Томми Мёрфи (в двадцати двух эпизодах)
2007 — Джекилл / Jekyll — доктор Том Джекман/мистер Хайд/доктор Джекилл (в шести эпизодах)[8]
2008 — Страсть / The Passion — Понтий Пилат (в четырёх эпизодах)
2008 — Человек полуночи / Midnight Man — Макс Рабан (в трёх эпизодах)
2009 — Пять минут рая / Five Minutes of Heaven — Джо Гриффин в 2008 году
2009 — Оккупация / Occupation — сержант Майк Свифт (в трёх эпизодах)
2010 — Бездна / The Deep — Клемм Доннелли (в пяти эпизодах)
2011—2012 — Доктор Монро / Monroe — доктор Габриэль Монро, нейрохирург
2014 — Пропавший без вести[en] / The Missing — Тони Хьюз (в восьми эпизодах)
Театр[править | править вики-текст]
Дебют Джеймса на сцене состоялся в возрасте 13 лет в небольшом колрейнском театре «Риверсайд». На протяжении трёх лет он играл в нём. Первой ролью Джеймса был Артфул Доджер (Artful Dodger) в мюзикле «Оливер!»[9].

1983 — Шоу Роки Ужаса / The Rocky Horror Show — Брэд Мейджорс
1983 — Проклятье Божье / Godspell — Иисус Христос (белфастский театр Гранд-Опера-Хаус (Grand Opera House, Belfast))
1986 — Вестсайдская история / West Side Story — второстепенная роль (трёхмесячный тур по городам Эннискиллен, Белфаст и Колрейн)
1989 — Как вам это понравится / As You Like It — герцог Фредерик/Старый герцог
1989—1990 — Гамлет / Hamlet — Гильденстерн/Бернардо/Второй могильщик (реж. Юрий Любимов; мировой тур по городам Лестер, Лондон (театр Олд Вик), Перт, Аделаида, Токио)
Награды и номинации[править | править вики-текст]
1999 — Премия Гильдии киноактёров США в категории «Актёр» за роль в фильме «Сюрприз старины Неда» — номинация.
1999 — Британская комедийная награда в категории «Лучший комедийный актёр телевидения» за роль в сериале «Малодушие» — номинация.
2000 — Британская комедийная награда в категории «Лучший комедийный актёр телевидения» за роль в сериале «Малодушие» — победа.
2001 — Британская комедийная награда в категории «Лучший комедийный актёр телевидения» за роль в сериале «Малодушие» — номинация.
2002 — Награда Television and Radio Industries Club в категории «Драматический актёр года (телевидение)» за роль в сериале «Малодушие» — победа.
2002 — Премия британского независимого кино в категории «Лучший актёр» за роль в фильме «Кровавое воскресенье» — победа.
2002 — Международный кинофестиваль в Стокгольме — «Лучший актёр» за роль в фильме «Кровавое воскресенье» — победа.
2002 — Награда British Academy Television Awards в категории «Лучший актёр» за роль в фильме «Кровавое воскресенье» — номинация.
2003 — Награда Ирландского кино и телевидения в категории «Лучший актёр в телевизионной драме» за роль в сериале «Закон Мёрфи» — победа.
2003 — «Лучший актёр» по версии журнала TV Choice за роль в сериале «Малодушие» — победа.
2003 — Национальная телевизионная награда в категории «Самое популярное комедийное выступление» за роль в сериале «Малодушие» — победа.
2004 — Национальная телевизионная награда в категории «Самый популярный актёр» за роль в мини-сериале «Кентерберийские истории» — номинация.
2004 — Награда Ирландского кино и телевидения в категории «Лучший актёр в телевизионной драме» за роль в фильме «Стена молчания» — номинация.
2005 — Награда Ирландского кино и телевидения в категории «Лучший актёр телевидения» за роль в сериале «Закон Мёрфи» — номинация.
2007 — Награда Ирландского кино и телевидения в категории «Лучший актёр телевидения (лавная роль)» за роль в сериале «Закон Мёрфи» — номинация.
2007 — Золотой глобус в категории «Лучший актёр (мини-сериал или телефильм)» за роль в мини-сериале «Джекилл» — номинация.
2008 — Золотая Роза в категории «Лучший ведущий» за роль в мини-сериале «Джекилл» — номинация.
2008 — Награда Криминальный триллер в категории «Лучший актёр» за роль в сериале «Закон Мёрфи» и мини-сериале «Человек полуночи» — номинация.
2010 — Награда Broadcasting Press Guild в категории «Лучший актёр» за роль в сериале «Оккупация» и фильме «Пять минут рая» — номинация.
2010 — Нью-йоркский фестиваль фильмов ужасов — «Лучший актёр» за роль в фильме «Изгнанники» — победа.